<h2>目录</h2>

  <a href="#1-什么是amqp和-jms？">1. 什么是AMQP和 JMS？</a><br>
  <a href="#2-常见的mq产品">2. 常见的MQ产品</a><br>
  <a href="#3-安装rabbitmq（可以参考docker安装rabbitmq）">3. 安装RabbitMQ（可以参考Docker安装RabbitMQ）</a><br>
  <a href="#4-启动rabbitmq">4. 启动RabbitMQ</a><br>
  <a href="#5-什么是authentication（认证）">5. 什么是Authentication（认证）</a><br>
  <a href="#6-指定rabbitmq的启动配置文件">6. 指定RabbitMQ的启动配置文件</a><br>
  <a href="#7-如何让guest用户远程登陆rabbitmq">7. 如何让guest用户远程登陆RabbitMQ</a><br>
  <a href="#8-管理用户和权限">8. 管理用户和权限</a><br>
<details open>
  <summary><a href="#9-rabbitmq中的概念">9. RabbitMQ中的概念</a></summary>
  <ul>
    <a href="#91-什么是virtual-host">9.1. 什么是virtual host</a><br>
    <a href="#92-创建virtual-host-并指定用户可以使用它">9.2. 创建virtual host 并指定用户可以使用它</a><br>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#10-rabbitmq的五种消息模型">10. RabbitMQ的五种消息模型</a></summary>
  <ul>
    <a href="#101-hello-world">10.1. Hello World</a><br>
    <a href="#102-worker模型">10.2. Worker模型</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#103-订阅模型">10.3. 订阅模型</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1031-订阅之fanout模型">10.3.1. 订阅之Fanout模型</a><br>
      <a href="#1032-订阅之direct模型">10.3.2. 订阅之Direct模型</a><br>
      <a href="#1033-订阅之topic模型">10.3.3. 订阅之Topic模型</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#11-java客户端">11. JAVA客户端</a></summary>
  <ul>
    <a href="#111-hello-world">11.1. Hello World</a><br>
    <a href="#112-worker模型">11.2. Worker模型</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#113-订阅模型">11.3. 订阅模型</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1131-订阅之fanout模型">11.3.1. 订阅之Fanout模型</a><br>
      <a href="#1132-订阅之direct模型">11.3.2. 订阅之Direct模型</a><br>
      <a href="#1133-订阅之topic模型">11.3.3. 订阅之Topic模型</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details open>
    <summary><a href="#114-消息确认机制">11.4. 消息确认机制</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1141-ack机制">11.4.1. ACK机制</a><br>
      <a href="#1142-持久化交换机">11.4.2. 持久化交换机</a><br>
      <a href="#1143-持久化队列">11.4.3. 持久化队列</a><br>
      <a href="#1144-持久化消息">11.4.4. 持久化消息</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details open>
    <summary><a href="#115-spring-amqp">11.5. Spring AMQP</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1151-环境搭建">11.5.1. 环境搭建</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
<details open>
  <summary><a href="#12-面试题">12. 面试题</a></summary>
  <ul>
  <details open>
    <summary><a href="#121-为什么使用mq？mq的优点">12.1. 为什么使用MQ？MQ的优点</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1211-简答">12.1.1. 简答</a><br>
      <a href="#1212-详答">12.1.2. 详答</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#122-消息队列有什么优缺点？rabbitmq有什么优缺点？需要看第二遍">12.2. 消息队列有什么优缺点？RabbitMQ有什么优缺点？(需要看第二遍)</a><br>
    <a href="#123-你们公司生产环境用的是什么消息中间件？">12.3. 你们公司生产环境用的是什么消息中间件？</a><br>
    <a href="#124-kafka、activemq、rabbitmq、rocketmq-有什么优缺点？">12.4. Kafka、ActiveMQ、RabbitMQ、RocketMQ 有什么优缺点？</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#125-mq-有哪些常见问题？如何解决这些问题？">12.5. MQ 有哪些常见问题？如何解决这些问题？</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1251-消息的顺序问题">12.5.1. 消息的顺序问题</a><br>
      <a href="#1252-消息的重复问题">12.5.2. 消息的重复问题</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details open>
    <summary><a href="#126-什么是rabbitmq？">12.6. 什么是RabbitMQ？</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1261-rabbitmq-的使用场景">12.6.1. rabbitmq 的使用场景</a><br>
      <a href="#1262-rabbitmq基本概念">12.6.2. RabbitMQ基本概念</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details open>
    <summary><a href="#127-rabbitmq的工作模式需要看第二遍">12.7. RabbitMQ的工作模式(需要看第二遍)</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1271-simple模式（即最简单的收发模式）">12.7.1. simple模式（即最简单的收发模式）</a><br>
      <a href="#1272-work工作模式资源的竞争">12.7.2. work工作模式(资源的竞争)</a><br>
      <a href="#1273-publishsubscribe发布订阅共享资源">12.7.3. publish/subscribe发布订阅(共享资源)</a><br>
      <a href="#1274-routing路由模式">12.7.4. routing路由模式</a><br>
      <a href="#1275-topic-主题模式路由模式的一种">12.7.5. topic 主题模式(路由模式的一种)</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#128-如何保证rabbitmq消息的顺序性？">12.8. 如何保证RabbitMQ消息的顺序性？</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#129-消息如何分发？">12.9. 消息如何分发？</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1291-round-robin-dispatch（轮询分发）">12.9.1. Round-robin dispatch（轮询分发）</a><br>
      <a href="#1292-fair-dispatch-（公平分发）">12.9.2. Fair dispatch （公平分发）</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#1210-消息怎么路由？">12.10. 消息怎么路由？</a><br>
    <a href="#1211-消息基于什么传输？">12.11. 消息基于什么传输？</a><br>
    <a href="#1212-如何保证消息不被重复消费？或者说，如何保证消息消费时的幂等性？">12.12. 如何保证消息不被重复消费？或者说，如何保证消息消费时的幂等性？</a><br>
  <details open>
    <summary><a href="#1213-如何确保消息正确地发送至-rabbitmq？-如何确保消息接收方消费了消息？需要看第二遍">12.13. 如何确保消息正确地发送至 RabbitMQ？ 如何确保消息接收方消费了消息？(需要看第二遍)</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#12131-发送方确认模式">12.13.1. 发送方确认模式</a><br>
      <a href="#12132-接收方确认机制">12.13.2. 接收方确认机制</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details open>
    <summary><a href="#1214-如何保证rabbitmq消息的可靠传输？需要看第二遍">12.14. 如何保证RabbitMQ消息的可靠传输？(需要看第二遍)</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#12141-生产者丢失消息">12.14.1. 生产者丢失消息</a><br>
      <a href="#12142-消息队列丢数据">12.14.2. 消息队列丢数据</a><br>
      <a href="#12143-消费者丢失消息">12.14.3. 消费者丢失消息</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#1215-为什么不应该对所有的-message-都使用持久化机制？">12.15. 为什么不应该对所有的 message 都使用持久化机制？</a><br>
    <a href="#1216-如何保证高可用的？rabbitmq-的集群">12.16. 如何保证高可用的？RabbitMQ 的集群</a><br>
    <a href="#1217-如何解决消息队列的延时以及过期失效问题？消息队列满了以后该怎么处理？有几百万消息持续积压几小时，说说怎么解决？">12.17. 如何解决消息队列的延时以及过期失效问题？消息队列满了以后该怎么处理？有几百万消息持续积压几小时，说说怎么解决？</a><br>
    <a href="#1218-设计mq思路">12.18. 设计MQ思路</a><br>
  </ul>
</details>


  <summary><a href="#9-rabbitmq中的概念">9. RabbitMQ中的概念</a></summary>
  <ul>
    <a href="#91-什么是virtual-host">9.1. 什么是virtual host</a><br>
    <a href="#92-创建virtual-host-并指定用户可以使用它">9.2. 创建virtual host 并指定用户可以使用它</a><br>
  </ul>
</details>
<details>
  <summary><a href="#10-rabbitmq的五种消息模型">10. RabbitMQ的五种消息模型</a></summary>
  <ul>
    <a href="#101-hello-world">10.1. Hello World</a><br>
    <a href="#102-worker模型">10.2. Worker模型</a><br>
  <details>
    <summary><a href="#103-订阅模型">10.3. 订阅模型</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1031-订阅之fanout模型">10.3.1. 订阅之Fanout模型</a><br>
      <a href="#1032-订阅之direct模型">10.3.2. 订阅之Direct模型</a><br>
      <a href="#1033-订阅之topic模型">10.3.3. 订阅之Topic模型</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
<details>
  <summary><a href="#11-java客户端">11. JAVA客户端</a></summary>
  <ul>
    <a href="#111-hello-world">11.1. Hello World</a><br>
    <a href="#112-worker模型">11.2. Worker模型</a><br>
  <details>
    <summary><a href="#113-订阅模型">11.3. 订阅模型</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1131-订阅之fanout模型">11.3.1. 订阅之Fanout模型</a><br>
      <a href="#1132-订阅之direct模型">11.3.2. 订阅之Direct模型</a><br>
      <a href="#1133-订阅之topic模型">11.3.3. 订阅之Topic模型</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details>
    <summary><a href="#114-消息确认机制">11.4. 消息确认机制</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1141-ack机制">11.4.1. ACK机制</a><br>
      <a href="#1142-持久化交换机">11.4.2. 持久化交换机</a><br>
      <a href="#1143-持久化队列">11.4.3. 持久化队列</a><br>
      <a href="#1144-持久化消息">11.4.4. 持久化消息</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details>
    <summary><a href="#115-spring-amqp">11.5. Spring AMQP</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1151-环境搭建">11.5.1. 环境搭建</a><br>
    </ul>
  </details>
  </ul>
</details>
<details>
  <summary><a href="#12-面试题">12. 面试题</a></summary>
  <ul>
  <details>
    <summary><a href="#121-为什么使用mq？mq的优点">12.1. 为什么使用MQ？MQ的优点</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1211-简答">12.1.1. 简答</a><br>
      <a href="#1212-详答">12.1.2. 详答</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#122-消息队列有什么优缺点？rabbitmq有什么优缺点？">12.2. 消息队列有什么优缺点？RabbitMQ有什么优缺点？</a><br>
    <a href="#123-你们公司生产环境用的是什么消息中间件？">12.3. 你们公司生产环境用的是什么消息中间件？</a><br>
    <a href="#124-kafka、activemq、rabbitmq、rocketmq-有什么优缺点？">12.4. Kafka、ActiveMQ、RabbitMQ、RocketMQ 有什么优缺点？</a><br>
  <details>
    <summary><a href="#125-mq-有哪些常见问题？如何解决这些问题？">12.5. MQ 有哪些常见问题？如何解决这些问题？</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1251-消息的顺序问题">12.5.1. 消息的顺序问题</a><br>
      <a href="#1252-消息的重复问题">12.5.2. 消息的重复问题</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details>
    <summary><a href="#126-什么是rabbitmq？">12.6. 什么是RabbitMQ？</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1261-rabbitmq-的使用场景">12.6.1. rabbitmq 的使用场景</a><br>
      <a href="#1262-rabbitmq基本概念">12.6.2. RabbitMQ基本概念</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details>
    <summary><a href="#127-rabbitmq的工作模式">12.7. RabbitMQ的工作模式</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1271-simple模式（即最简单的收发模式）">12.7.1. simple模式（即最简单的收发模式）</a><br>
      <a href="#1272-work工作模式资源的竞争">12.7.2. work工作模式(资源的竞争)</a><br>
      <a href="#1273-publishsubscribe发布订阅共享资源">12.7.3. publish/subscribe发布订阅(共享资源)</a><br>
      <a href="#1274-routing路由模式">12.7.4. routing路由模式</a><br>
      <a href="#1275-topic-主题模式路由模式的一种">12.7.5. topic 主题模式(路由模式的一种)</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#128-如何保证rabbitmq消息的顺序性？">12.8. 如何保证RabbitMQ消息的顺序性？</a><br>
  <details>
    <summary><a href="#129-消息如何分发？">12.9. 消息如何分发？</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#1291-round-robin-dispatch（轮询分发）">12.9.1. Round-robin dispatch（轮询分发）</a><br>
      <a href="#1292-fair-dispatch-（公平分发）">12.9.2. Fair dispatch （公平分发）</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#1210-消息怎么路由？">12.10. 消息怎么路由？</a><br>
    <a href="#1211-消息基于什么传输？">12.11. 消息基于什么传输？</a><br>
    <a href="#1212-如何保证消息不被重复消费？或者说，如何保证消息消费时的幂等性？">12.12. 如何保证消息不被重复消费？或者说，如何保证消息消费时的幂等性？</a><br>
  <details>
    <summary><a href="#1213-如何确保消息正确地发送至-rabbitmq？-如何确保消息接收方消费了消息？">12.13. 如何确保消息正确地发送至 RabbitMQ？ 如何确保消息接收方消费了消息？</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#12131-发送方确认模式">12.13.1. 发送方确认模式</a><br>
      <a href="#12132-接收方确认机制">12.13.2. 接收方确认机制</a><br>
    </ul>
  </details>
  <details>
    <summary><a href="#1214-如何保证rabbitmq消息的可靠传输？">12.14. 如何保证RabbitMQ消息的可靠传输？</a>  </summary>
    <ul>
      <a href="#12141-生产者丢失消息">12.14.1. 生产者丢失消息</a><br>
      <a href="#12142-消息队列丢数据">12.14.2. 消息队列丢数据</a><br>
      <a href="#12143-消费者丢失消息">12.14.3. 消费者丢失消息</a><br>
    </ul>
  </details>
    <a href="#1215-为什么不应该对所有的-message-都使用持久化机制？">12.15. 为什么不应该对所有的 message 都使用持久化机制？</a><br>
    <a href="#1216-如何保证高可用的？rabbitmq-的集群">12.16. 如何保证高可用的？RabbitMQ 的集群</a><br>
    <a href="#1217-如何解决消息队列的延时以及过期失效问题？消息队列满了以后该怎么处理？有几百万消息持续积压几小时，说说怎么解决？">12.17. 如何解决消息队列的延时以及过期失效问题？消息队列满了以后该怎么处理？有几百万消息持续积压几小时，说说怎么解决？</a><br>
    <a href="#1218-设计mq思路">12.18. 设计MQ思路</a><br>
  </ul>
</details>


<h1>RabbitMQ</h1>

# 1. 什么是AMQP和 JMS？

**AMQP**：即Advanced Message Queuing Protocol，是一个应用层标准高级消息队列协议，提供统一消息服务。是应用层协议的一个开放标准，为面向消息的中间件设计。基于此协议的客户端与消息中间件可传递消息，并不受客户端/中间件不同产品，不同的开发语言等条件的限制。**Erlang中的实现有RabbitMQ**等。

**JMS**：即Java消息服务（Java Message Service）**应用程序接口**，由sun公司提出，并且sun公司定义好了接口。包括create、send、recieve。只要想使用它，就得实现它定义的接口。 消息服务是一个与具体平台无关的API，绝大多数MOM（Message Oriented Middleware，面向消息的中间件）提供商都对JMS提供支持。不好的地方是语言层面的限制，只能为JAVA，这其实稍微有点和微服务的观点相违背。要求语言只能是JAVA，而不能是py等。

# 2. 常见的MQ产品

ActiveMQ：基于JMS，Apache

RocketMQ：（Rocket，火箭）阿里巴巴的产品，基于JMS，目前由Apache基于会维护

Kafka：分布式消息系统，亮点：吞吐量超级高，每秒中数十万的并发。

RabbitMQ：（Rabbit，兔子）由erlang语言开发，基于AMQP协议，在erlang语言特性的加持下，RabbitMQ稳定性要比其他的MQ产品好一些，而且erlang语言本身是面向高并发的编程的语言，所以RabbitMQ速度也非常快。且它基于AMQP协议，对分布式、微服务更友好。

# 3. 安装RabbitMQ（可以参考Docker安装RabbitMQ）

安装使用的rpm包我提前准备好了，如下：

![img](./images/RabbitMQ-1.png)

> 操作系统：Centos7.3

科普一下：

比如你安装软件A，结果这个软件可能依赖了软件B，于是你直接安装A就会接到报错，说当前操作系统环境中缺少软件B，让你先安装软件B后，再尝试安装软件A。

如果你看过Linux私房菜类似书，其实你应该也知道，rmp其实已经处理好各种依赖关系的软件包，所以安装起来相对来说是比较省心的。

```bash
Copy# 安装erlang
yum install esl-erlang_23.0-1_centos_7_amd64.rpm -y
yum install esl-erlang-compat-18.1-1.noarch.rpm -y

/# 安装rabbitmq
rpm -ivh rabbitmq-server-3.8.9-1.el7.noarch.rpm
```

比如遇到如下的安装包错，按提示解决就好了

![img](./images/RabbitMQ-2.png)

下载依赖后重试即可完成安装。

![img](./images/RabbitMQ-3.png)

# 4. 启动RabbitMQ

通过如下命令可启动：

```bash
Copyservice rabbitmq-server start
```

![img](./images/RabbitMQ-4.png)

> 你可以像上面这样，安装之后立刻启动。
>
> 这时rabbitmq使用的是默认的配置参数。但是一般都来说我们都希望rabbitmq能使用我们可修改的配置文件启动，这样也方便我们后续对mq的控制，下面就一起看一rabbitmq的认证、授权、访问控制、配置文件。

你还可以像下面这样开启web插件。

![img](./images/RabbitMQ-5.png)

开启web管理模块插件之后访问：[http://服务器的ip:15672/](http://xn--ip-fr5c86lx7z0gv:15672/) 可以找到登陆入口。

![img](./images/RabbitMQ-6.png)

设置rabbitmq开机启动：

```bash
Copychkconfig rabbitmq-server on
```

# 5. 什么是Authentication（认证）

RabbitMQ启动之后，我们想使用它的前提是用username、password连接上它。这里所说的username和passowrd其实就是一个被授予一定权限的用户。

用户连接上RabbitMQ即可创建virtual host使用MQ。在说什么是virtual host之前，先说下RabbitMQ默认有的被授权的用户：username=guest、password=guest、virtualhost=/。

但是这个用户被限制了只能在RabbitMQ所在机器的本地才能登陆MQ（不允许你使用该用户通过ip+port远程登录RabbitMQ），就像下面这样：

![img](./images/RabbitMQ-7.png)

> 你使用特定的用户去连接MQ的过程即为Authentication

# 6. 指定RabbitMQ的启动配置文件

rabbitmq提供给我们一个配置文件模版，默认在：`/usr/share/doc/rabbitmq-server-xxx/rabitmq.conf.example`

如果你没有找到的话也没关系，去github上拷贝一份模版配置，手动创建 `/etc/rabbitmq/rabbitmq.conf` 配置文件，然后将你拷贝的配置放进去也是ok的。

rabbitmq github addr：https://github.com/rabbitmq/rabbitmq-server/blob/v3.8.9/docs/

![img](./images/RabbitMQ-8.png)

> 涉及到的都是基础的shell命令，不再赘述。
>
> 注意文件名为：rabbitmq.config，且要放在/etc/rabbitmq目录下。

# 7. 如何让guest用户远程登陆RabbitMQ

可以像下面这样修改你的MQ的配置文件：

![img](./images/RabbitMQ-9.png)

然后通过service命令重启MQ，在web页面尝试登陆，接着你会成功登陆：

![img](./images/RabbitMQ-10.png)

> 官方：强烈不建议允许默认的用户可远程登陆MQ，用过RabbitMQ的程序员都知道默认用户名和密码是啥，这会让你的系统的安全性大大降低！
>
> 推荐的做法是：删除默认用户、使用新的安全凭证创建新的用户

# 8. 管理用户和权限

其实文章看到这里，什么是用户？什么是权限？你肯定已经非常清楚了。

那什么是管理用户和权限？很简单，就比如：添加/删除 User，这个User可能属于某个业务线，有了User可以使用RabbitMQ这款中间件软件。以及为User分配他能读写的virtual host。

> 下一小节我们会细说什么是 virtual host

**本小节主要是通过实验的方式展开，实战Rabbit的用户和权限管理！**

**主要有两种方式：**

**1、通过web控制台管理 **

**2、通过cli命令行管理**

因为我们刚才允许guest这个超级管理员可以远程登陆MQ，于是你可以像下图这样在web页面上管理用户，比如我可以为业务线A，新添加一个用户changwu01，并且给他administrator的权限，然后这个业务线通过该用户使用MQ。

![img](./images/RabbitMQ-11.png)

你也可以像下面这样使用cli，通过命令行的方式添加用户：

![img](./images/RabbitMQ-12.png)

然后使用该用户尝试登陆，你会发现：报错了，说白日梦01不是管理员。不能登陆控制台。

![img](./images/RabbitMQ-13.png)

如果你实战一下，现将bairimeng01的权限tags改成management，再尝试登陆，它会提示你说：

![img](./images/RabbitMQ-14.png)

所以，这时你可以直接使用guest用户登陆，然后将bairimeng01的权限改成：administrator

![img](./images/RabbitMQ-15.png)

然后修改bairiemeng01的权限，并点击update user

![img](./images/RabbitMQ-16.png)

修改之后重新使用bairimeng01登陆：

你会发现bairimeng01可以成功登陆！

![img](./images/RabbitMQ-17.png)

查看当前RabbitMQ有哪些用户：

![img](./images/RabbitMQ-18.png)

通过命令行创建用户airimeng03、并通过命令行让白日梦03有对virtualhost=/有读写权

![img](./images/RabbitMQ-19.png)

可以通过控制台确认一下，我们的配置确实生效了。

![img](./images/RabbitMQ-20.png)



# 9. RabbitMQ中的概念

## 9.1. 什么是virtual host

可以通过MySQL和MySQL中的数据库来理解RabbitMQ和virtual host的关系。

MySQL大家都不陌生，经常会出现多个业务线混用一个MySQL数据库的情况，就像下图这样，每个业务线都在MySQL中创建自己的数据库，使用时各自往各自的数据库中存储数据，彼此相互不干涉。

![img](./images/RabbitMQ-21.png)

RabbitMQ和virtual host的关系也差不多，可以让多个业务线同时使用一个RabbitMQ，只要为业务线各个业务线绑定上不同的virtual host即可：

![img](./images/RabbitMQ-22.png)



## 9.2. 创建virtual host 并指定用户可以使用它

Step1:

![img](./images/RabbitMQ-23.png)

Step2:

![img](./images/RabbitMQ-24.png)

Step3:

![img](./images/RabbitMQ-25.png)

Step4: 校验

![img](./images/RabbitMQ-26.png)

# 10. RabbitMQ的五种消息模型

RabbitMQ支持以下五种消息模型，第六种RPC本质上是服务调用，所以不算做服务通信消息模型。

![img](./images/RabbitMQ-27.png)

![img](./images/RabbitMQ-28.png)



## 10.1. Hello World

![img](./images/RabbitMQ-29.png)

P（producer/ publisher）：生产者，发送消息的服务

C（consumer）：消费者，接收消息的服务

红色区域就是MQ中的Queue，可以把它理解成一个邮箱

- 首先信件来了不强求必须马上马去拿
- 其次，它是有最大容量的(受主机和磁盘的限制,是一个缓存区)
- 允许多个消费者监听同一个队列，争抢消息

## 10.2. Worker模型

![img](./images/RabbitMQ-30.png)

Worker模型中也只有一个工作队列。但它是一种竞争消费模式。可以看到同一个队列我们绑定上了多个消费者，消费者争抢着消费消息，**这可以有效的避免消息堆积**。

比如对于短信微服务集群来说就可以使用这种消息模型，来了请求大家抢着消费掉。

如何实现这种架构：对于上面的HelloWorld这其实就是相同的服务我们启动了多次罢了，自然就是这种架构。

## 10.3. 订阅模型

订阅模型借助一个新的概念：Exchange（交换机）实现，不同的订阅模型本质上是根据交换机(Exchange)的类型划分的。

订阅模型有三种

1. Fanout（广播模型）: 将消息发送给绑定给交换机的所有队列(因为他们使用的是同一个RoutingKey)。
2. Direct（定向）: 把消息发送给拥有指定Routing Key (路由键)的队列。
3. Topic（通配符）: 把消息传递给拥有符合Routing Patten(路由模式)的队列。

### 10.3.1. 订阅之Fanout模型

![img](./images/RabbitMQ-31.png)

这个模型的特点就是它在发送消息的时候，并没有指明Rounting Key , 或者说他指定了Routing Key，但是所有的消费者都知道，大家都能接收到消息，就像听广播。

### 10.3.2. 订阅之Direct模型

![img](./images/RabbitMQ-32.png)

P：生产者，向Exchange发送消息，发送消息时，会指定一个routing key。

X：Exchange（交换机），接收生产者的消息，然后把消息递交给 与routing key完全匹配的队列

C1：消费者，其所在队列指定了需要routing key 为 error 的消息

C2：消费者，其所在队列指定了需要routing key 为 info、error、warning 的消息

拥有不同的RoutingKey的消费者，会收到来自交换机的不同信息，而不是大家都使用同一个Routing Key 和广播模型区分开来。

### 10.3.3. 订阅之Topic模型

![img](./images/RabbitMQ-33.png)

类似于Direct模型。区别是Topic的Routing Key支持通配符。


# 11. JAVA客户端

本文中涉及到的：Golang Case、Java Case以及erlang虚拟机rpm包、rabbitmq-server的rpm包等软件，直接通过yum安装即可。

## 11.1. Hello World

在本小节中你可以重点看一下当你通过代码建立连接、创建channel、发送消息、接受消息的同时，在web view中，都有何变化。

Send.java：

![img](./images/RabbitMQ-34.png)

查看新创建的连接：

![img](./images/RabbitMQ-35.png)

查看新创建的通道：

![img](./images/RabbitMQ-36.png)

查看RabbitMQ中消息的传送状态：

![img](./images/RabbitMQ-37.png)

Recv.java:

执行如下的消息接受者，可以收到发送过来的消息。

![img](./images/RabbitMQ-38.png)

再去web view中观察RabbitMQ中消息的消费状态：

![img](./images/RabbitMQ-39.png)

查看系统中连接的状态，由于我没有显示的关闭连接和channl，所以你能看到系统中有两个连接：

![img](./images/RabbitMQ-40.png)

channel也还存在：

![img](./images/RabbitMQ-41.png)



## 11.2. Worker模型

![img](./images/RabbitMQ-42.png)

本质上是相同的服务我们启动了多次罢了，自然就是这种架构。

补充点1：可以给队列添加一条属性，不再是队列把任务平均分配开给消费者。而是让消费者消费完了后，问队列要新的任务，这样能者多劳。

```java
Copy// 设置每个消费者同时只能处理一条消息
channel.basicQos(1);
```

补充点2：接受者接受消息时，可以像下图这样配置手动ACK

![img](./images/RabbitMQ-43.png)

## 11.3. 订阅模型

订阅模型借助一个新的概念：Exchange（交换机）实现，不同的订阅模型本质上是根据交换机(Exchange)的类型划分的。

订阅模型有三种

1. Fanout（广播模型）: 将消息发送给绑定给交换机的所有队列(因为他们使用的是同一个RoutingKey)。
2. Direct（定向）: 把消息发送给拥有指定Routing Key (路由键)的队列。
3. Topic（通配符）: 把消息传递给拥有符合Routing Patten(路由模式)的队列。

### 11.3.1. 订阅之Fanout模型

![img](./images/RabbitMQ-44.png)

这个模型的特点就是它在发送消息的时候，并没有指明Rounting Key ，或者说他指定了Routing Key，但是所有的消费者都知道，大家都能接收到消息,就像听广播。

发送者：

![img](./images/RabbitMQ-45.png)

去web view中查看状态：

![img](./images/RabbitMQ-46.png)

运行接受者消费消息

![img](./images/RabbitMQ-47.png)



### 11.3.2. 订阅之Direct模型

![img](./images/RabbitMQ-48.png)

和Fanout模型相似，发送方发送时：指定了routingkey如下

![img](./images/RabbitMQ-49.png)

接收方接受时，也指定了routingkey如下：

![img](./images/RabbitMQ-50.png)

### 11.3.3. 订阅之Topic模型

![img](./images/RabbitMQ-51.png)

topic模型和direc模型相似。

区别：交换机的类型：topic、routingkey：支持正则表达式

发送者：

![img](./images/RabbitMQ-52.png)

接收者：

![img](./images/RabbitMQ-53.png)

## 11.4. 消息确认机制

### 11.4.1. ACK机制

![img](./images/RabbitMQ-54.png)

所谓的ACK确认机制：

自动ACK：消费者接收到消息后自动发送ACK给RabbitMQ。

手动ACK：我们手动控制消费者接收到并成功消息后发送ACK给RabbitMQ。

你可以看上图：如果使用自动ACK，当消息者将消息从channel中取出后，RabbitMQ随即将消息给删除。接着不幸的是，消费者没来得及处理消息就挂了。那也就意味着消息其实丢失了。

你可能会说：会不会存在重复消费的情况呢？这其实就不是MQ的问题了。你完全可以在你代码的逻辑层面上进行诸如去重、插入前先检查是否已存在等逻辑规避重复消费问题。

具体的实现方式可以参考上面的：JAVA客户端/Worker模型

### 11.4.2. 持久化交换机

![img](./images/RabbitMQ-55.png)

### 11.4.3. 持久化队列

![img](./images/RabbitMQ-56.png)

### 11.4.4. 持久化消息

![img](./images/RabbitMQ-57.png)

## 11.5. Spring AMQP

Spring AMQP帮我们实现了--生产者确认机制，对于不可路由的消息交换机会告诉生产者，使其重新发送

### 11.5.1. 环境搭建

![img](./images/RabbitMQ-58.png)

配置文件：生产者

![img](./images/RabbitMQ-59.png)

生产者使用**AmqpTemplate模板**发送消息

![img](./images/RabbitMQ-60.png)

消费端不需要AmqpTemplate模板发送消息，因此不配置

![img](./images/RabbitMQ-61.png)

virtual-host，和当前用户绑定的虚拟主机名， 这就Oralce里面，不同限权的用户可以看到的界面，拥有的能力是不用的，在RabbitMQ中，用户只能看到和它相关的虚拟主机下面的信息。

![img](./images/RabbitMQ-62.png)

# 12. 面试题

## 12.1. 为什么使用MQ？MQ的优点

### 12.1.1. 简答

1. 异步处理 - 相比于传统的串行、并行方式，提高了系统吞吐量。
2. 应用解耦 - 系统间通过消息通信，不用关心其他系统的处理。
3. 流量削锋 - 可以通过消息队列长度控制请求量；可以缓解短时间内的高并发请求。
4. 日志处理 - 解决大量日志传输。
5. 消息通讯 - 消息队列一般都内置了高效的通信机制，因此也可以用在纯的消息通讯。比如实现点对点消息队列，或者聊天室等。

### 12.1.2. 详答

主要是：解耦、异步、削峰。

**解耦**：如果新系统需要数据，直接从 MQ 里消费即可；如果某个系统不需要这条数据了，就取消对 MQ 消息的消费即可。这样下来，A 系统压根儿不需要去考虑要给谁发送数据，不需要维护这个代码，也不需要考虑人家是否调用成功、失败超时等情况。就是一个系统或者一个模块，调用了多个系统或者模块，互相之间的调用很复杂，维护起来很麻烦。但是其实这个调用是不需要直接同步调用接口的，如果用 MQ 给它异步化解耦。

**异步**：A 系统接收一个请求，需要在自己本地写库，还需要在 BCD 三个系统写库，自己本地写库要 3ms，BCD 三个系统分别写库要 300ms、450ms、200ms。最终请求总延时是 3 + 300 + 450 + 200 = 953ms，接近 1s，用户感觉搞个什么东西，慢死了慢死了。用户通过浏览器发起请求。如果使用 MQ，那么 A 系统连续发送 3 条消息到 MQ 队列中，假如耗时 5ms，A 系统从接受一个请求到返回响应给用户，总时长是 3 + 5 = 8ms。

**削峰**：减少高峰时期对服务器压力。

## 12.2. 消息队列有什么优缺点？RabbitMQ有什么优缺点？(需要看第二遍)

优点上面已经说了，就是在特殊场景下有其对应的好处，**解耦、异步、削峰**。

缺点有以下几个：

- **系统可用性降低**：本来系统运行好好的，现在你非要加入个消息队列进去，那消息队列挂了，你的系统不是呵呵了。因此，系统可用性会降低；
- **系统复杂度提高**：加入了消息队列，要多考虑很多方面的问题，比如：一致性问题、如何保证消息不被重复消费、如何保证消息可靠性传输等。因此，需要考虑的东西更多，复杂性增大。
- **一致性问题**：A 系统处理完了直接返回成功了，人都以为你这个请求就成功了；但是问题是，要是 BCD 三个系统那里，BD 两个系统写库成功了，结果 C 系统写库失败了，咋整？你这数据就不一致了。

所以消息队列实际是一种非常复杂的架构，你引入它有很多好处，但是也得针对它带来的坏处做各种额外的技术方案和架构来规避掉，做好之后，你会发现，妈呀，系统复杂度提升了一个数量级，也许是复杂了 10 倍。但是关键时刻，用，还是得用的。

## 12.3. 你们公司生产环境用的是什么消息中间件？

这个首先你可以说下你们公司选用的是什么消息中间件，比如用的是RabbitMQ，然后可以初步给一些你对不同MQ中间件技术的选型分析。

举个例子：比如说ActiveMQ是老牌的消息中间件，国内很多公司过去运用的还是非常广泛的，功能很强大。

但是问题在于没法确认ActiveMQ可以支撑互联网公司的高并发、高负载以及高吞吐的复杂场景，在国内互联网公司落地较少。而且使用较多的是一些传统企业，用ActiveMQ做异步调用和系统解耦。

然后你可以说说RabbitMQ，他的好处在于可以支撑高并发、高吞吐、性能很高，同时有非常完善便捷的后台管理界面可以使用。

另外，他还支持集群化、高可用部署架构、消息高可靠支持，功能较为完善。

而且经过调研，国内各大互联网公司落地大规模RabbitMQ集群支撑自身业务的case较多，国内各种中小型互联网公司使用RabbitMQ的实践也比较多。

除此之外，RabbitMQ的开源社区很活跃，较高频率的迭代版本，来修复发现的bug以及进行各种优化，因此综合考虑过后，公司采取了RabbitMQ。

但是RabbitMQ也有一点缺陷，就是他自身是基于erlang语言开发的，所以导致较为难以分析里面的源码，也较难进行深层次的源码定制和改造，毕竟需要较为扎实的erlang语言功底才可以。

然后可以聊聊RocketMQ，是阿里开源的，经过阿里的生产环境的超高并发、高吞吐的考验，性能卓越，同时还支持分布式事务等特殊场景。

而且RocketMQ是基于Java语言开发的，适合深入阅读源码，有需要可以站在源码层面解决线上生产问题，包括源码的二次开发和改造。

另外就是Kafka。Kafka提供的消息中间件的功能明显较少一些，相对上述几款MQ中间件要少很多。

但是Kafka的优势在于专为超高吞吐量的实时日志采集、实时数据同步、实时数据计算等场景来设计。

因此Kafka在大数据领域中配合实时计算技术（比如Spark Streaming、Storm、Flink）使用的较多。但是在传统的MQ中间件使用场景中较少采用。

## 12.4. Kafka、ActiveMQ、RabbitMQ、RocketMQ 有什么优缺点？

|            | ActiveMQ                                                | RabbitMQ                                                     | RocketMQ                                                     | Kafka                                                        | ZeroMQ               |
| ---------- | ------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ | -------------------- |
| 单机吞吐量 | 比RabbitMQ低                                            | 2.6w/s（消息做持久化）                                       | 11.6w/s                                                      | 17.3w/s                                                      | 29w/s                |
| 开发语言   | Java                                                    | Erlang                                                       | Java                                                         | Scala/Java                                                   | C                    |
| 主要维护者 | Apache                                                  | Mozilla/Spring                                               | Alibaba                                                      | Apache                                                       | iMatix，创始人已去世 |
| 成熟度     | 成熟                                                    | 成熟                                                         | 开源版本不够成熟                                             | 比较成熟                                                     | 只有C、PHP等版本成熟 |
| 订阅形式   | 点对点(p2p)、广播（发布-订阅）                          | 提供了4种：direct, topic ,Headers和fanout。fanout就是广播模式 | 基于topic/messageTag以及按照消息类型、属性进行正则匹配的发布订阅模式 | 基于topic以及按照topic进行正则匹配的发布订阅模式             | 点对点(p2p)          |
| 持久化     | 支持少量堆积                                            | 支持少量堆积                                                 | 支持大量堆积                                                 | 支持大量堆积                                                 | 不支持               |
| 顺序消息   | 不支持                                                  | 不支持                                                       | 支持                                                         | 支持                                                         | 不支持               |
| 性能稳定性 | 好                                                      | 好                                                           | 一般                                                         | 较差                                                         | 很好                 |
| 集群方式   | 支持简单集群模式，比如’主-备’，对高级集群模式支持不好。 | 支持简单集群，'复制’模式，对高级集群模式支持不好。           | 常用 多对’Master-Slave’ 模式，开源版本需手动切换Slave变成Master | 天然的‘Leader-Slave’无状态集群，每台服务器既是Master也是Slave | 不支持               |
| 管理界面   | 一般                                                    | 较好                                                         | 一般                                                         | 无                                                           | 无                   |

综上，各种对比之后，有如下建议：

一般的业务系统要引入 MQ，最早大家都用 ActiveMQ，但是现在确实大家用的不多了，没经过大规模吞吐量场景的验证，社区也不是很活跃，所以大家还是算了吧，我个人不推荐用这个了；

后来大家开始用 RabbitMQ，但是确实 erlang 语言阻止了大量的 Java 工程师去深入研究和掌控它，对公司而言，几乎处于不可控的状态，但是确实人家是开源的，比较稳定的支持，活跃度也高；

不过现在确实越来越多的公司会去用 RocketMQ，确实很不错，毕竟是阿里出品，但社区可能有突然黄掉的风险（目前 RocketMQ 已捐给 Apache，但 GitHub 上的活跃度其实不算高）对自己公司技术实力有绝对自信的，推荐用 RocketMQ，否则回去老老实实用 RabbitMQ 吧，人家有活跃的开源社区，绝对不会黄。

所以中小型公司，技术实力较为一般，技术挑战不是特别高，用 RabbitMQ 是不错的选择；大型公司，基础架构研发实力较强，用 RocketMQ 是很好的选择。

如果是大数据领域的实时计算、日志采集等场景，用 Kafka 是业内标准的，绝对没问题，社区活跃度很高，绝对不会黄，何况几乎是全世界这个领域的事实性规范。

## 12.5. MQ 有哪些常见问题？如何解决这些问题？

MQ 的常见问题有：

- 消息的顺序问题
- 消息的重复问题

### 12.5.1. 消息的顺序问题

消息有序指的是可以按照消息的发送顺序来消费。

假如生产者产生了 2 条消息：M1、M2，假定 M1 发送到 S1，M2 发送到 S2，如果要保证 M1 先于 M2 被消费，怎么做？

![img](./images/RabbitMQ-63.png)

**解决方案**：

1. 保证生产者 - MQServer - 消费者是一对一对一的关系

![img](./images/RabbitMQ-64.png)

**缺陷**：

并行度就会成为消息系统的瓶颈（吞吐量不够）

更多的异常处理，比如：只要消费端出现问题，就会导致整个处理流程阻塞，我们不得不花费更多的精力来解决阻塞的问题。 



2. 通过合理的设计或者将问题分解来规避。

   不关注乱序的应用实际大量存在

   队列无序并不意味着消息无序，所以从业务层面来保证消息的顺序而不仅仅是依赖于消息系统，是一种更合理的方式。

### 12.5.2. 消息的重复问题

造成消息重复的根本原因是：网络不可达。

所以解决这个问题的办法就是绕过这个问题。那么问题就变成了：如果消费端收到两条一样的消息，应该怎样处理？

消费端处理消息的业务逻辑**保持幂等性**。只要保持幂等性，不管来多少条重复消息，最后处理的结果都一样。保证每条消息都有唯一编号且保证消息处理成功与去重表的日志同时出现。利用一张日志表来记录已经处理成功的消息的 ID，如果新到的消息 ID 已经在日志表中，那么就不再处理这条消息。

## 12.6. 什么是RabbitMQ？

RabbitMQ是一款开源的，Erlang编写的，基于AMQP协议的消息中间件

### 12.6.1. rabbitmq 的使用场景

1. 服务间异步通信
2. 顺序消费

3. 定时任务

4. 请求削峰


### 12.6.2. RabbitMQ基本概念

- Broker： 简单来说就是消息队列服务器实体
- Exchange： 消息交换机，它指定消息按什么规则，路由到哪个队列
- Queue： 消息队列载体，每个消息都会被投入到一个或多个队列
- Binding： 绑定，它的作用就是把exchange和queue按照路由规则绑定起来
- Routing Key： 路由关键字，exchange根据这个关键字进行消息投递
- VHost： vhost 可以理解为虚拟 broker ，即 mini-RabbitMQ server。其内部均含有独立的 queue、exchange 和 binding 等，但最最重要的是，其拥有独立的权限系统，可以做到 vhost 范围的用户控制。当然，从 RabbitMQ 的全局角度，vhost 可以作为不同权限隔离的手段（一个典型的例子就是不同的应用可以跑在不同的 vhost 中）。
- Producer： 消息生产者，就是投递消息的程序
- Consumer： 消息消费者，就是接受消息的程序
- Channel： 消息通道，在客户端的每个连接里，可建立多个channel，每个channel代表一个会话任务，由Exchange、Queue、RoutingKey三个才能决定一个从Exchange到Queue的唯一的线路。

## 12.7. RabbitMQ的工作模式(需要看第二遍)

### 12.7.1. simple模式（即最简单的收发模式）

![img](./images/RabbitMQ-65.png)

1. 消息产生消息，将消息放入队列

2. 消息的消费者(consumer) 监听消息队列，如果队列中有消息，就消费掉，消息被拿走后，自动从队列中删除(隐患：消息可能没有被消费者正确处理，已经从队列中消失了，造成消息的丢失，这里可以设置成手动的ack，但如果设置成手动ack，处理完后要及时发送ack消息给队列，否则会造成内存溢出)。

### 12.7.2. work工作模式(资源的竞争)

![img](./images/RabbitMQ-66.png)

1. 消息产生者将消息放入队列消费者可以有多个，消费者1，消费者2同时监听同一个队列，消息被消费。C1，C2共同争抢当前的消息队列内容，谁先拿到谁负责消费消息(隐患：高并发情况下，默认会产生某一个消息被多个消费者共同使用，可以设置一个开关(syncronize) 保证一条消息只能被一个消费者使用)。

### 12.7.3. publish/subscribe发布订阅(共享资源)

![img](./images/RabbitMQ-67.png)

1. 每个消费者监听自己的队列；

2. 生产者将消息发给broker，由交换机将消息转发到绑定此交换机的每个队列，每个绑定交换机的队列都将接收到消息。


### 12.7.4. routing路由模式

![img](./images/RabbitMQ-68.png)

1. 消息生产者将消息发送给交换机按照路由判断，路由是字符串(info) 当前产生的消息携带路由字符(对象的方法)，交换机根据路由的key，只能匹配上路由key对应的消息队列，对应的消费者才能消费消息;

2. 根据业务功能定义路由字符串

3. 从系统的代码逻辑中获取对应的功能字符串，将消息任务扔到对应的队列中。

4. 业务场景:
   1. error 通知;
   2. EXCEPTION;
   3. 错误通知的功能;
   4. 传统意义的错误通知;
   5. 客户通知;
   6. 利用key路由，可以将程序中的错误封装成消息传入到消息队列中，开发者可以自定义消费者，实时接收错误;

### 12.7.5. topic 主题模式(路由模式的一种)

![img](./images/RabbitMQ-69.png)

1. 星号井号代表通配符

2. 星号代表多个单词，井号代表一个单词

3. 路由功能添加模糊匹配

4. 消息产生者产生消息，把消息交给交换机

5. 交换机根据key的规则模糊匹配到对应的队列，由队列的监听消费者接收消息消费

（在我的理解看来就是routing查询的一种模糊匹配，就类似sql的模糊查询方式）

## 12.8. 如何保证RabbitMQ消息的顺序性？

拆分多个 queue，每个 queue 一个 consumer，就是多一些 queue 而已，确实是麻烦点；

或者就一个 queue 但是对应一个 consumer，然后这个 consumer 内部用内存队列做排队，然后分发给底层不同的 worker 来处理。

## 12.9. 消息如何分发？

若该队列至少有一个消费者订阅，消息将以循环（round-robin）的方式发送给消费者。每条消息只会分发给一个订阅的消费者（前提是消费者能够正常处理消息并进行确认）。通过路由可实现多消费的功能

### 12.9.1. Round-robin dispatch（轮询分发）

这个是RabbitMQ默认的消息分发机制，使用任务队列的优点之一就是可以轻易的并行工作。如果我们有很多要分发的消息，可以通过增加工作者（消费者）来解决这种状况，使得系统的伸缩性更加容易扩展。

在默认情况下，RabbitMQ不会顾虑消息者处理消息的能力，即使其中有的消费者闲置有的消费者高负荷。RabbitMQ会逐个发送消息到在序列中的下一个消费者(而不考虑每个任务的时长等等，且是提前一次性分配，并非一个一个分配)。平均每个消费者获得相同数量的消息，这种方式分发消息机制称为Round-Robin（轮询）。

### 12.9.2. Fair dispatch （公平分发）

而公平分发，则是根据消费者的处理能力来进行分发处理的。这里主要是通过设置prefetchCount 参数来实现的。这样RabbitMQ就会使得每个Consumer在同一个时间点最多处理规定的数量级个数的Message。换句话说，在接收到该Consumer的ack前，它不会将新的Message分发给它。 比如prefetchCount=1，则在同一时间下，每个Consumer在同一个时间点最多处理1个Message，同时在收到Consumer的ack前，它不会将新的Message分发给它。

## 12.10. 消息怎么路由？

消息提供方->路由->一至多个队列消息发布到交换器时，消息将拥有一个路由键（routing key），在消息创建时设定。通过队列路由键，可以把队列绑定到交换器上。消息到达交换器后，RabbitMQ 会将消息的路由键与队列的路由键进行匹配（针对不同的交换器有不同的路由规则）；

常用的交换器主要分为一下三种：

- fanout：如果交换器收到消息，将会广播到所有绑定的队列上

- direct：如果路由键完全匹配，消息就被投递到相应的队列

- topic：可以使来自不同源头的消息能够到达同一个队列。 使用 topic 交换器时，可以使用通配符


## 12.11. 消息基于什么传输？

由于 TCP 连接的创建和销毁开销较大，且并发数受系统资源限制，会造成性能瓶颈。RabbitMQ 使用信道的方式来传输数据。信道是建立在真实的 TCP 连接内的虚拟连接，且每条 TCP 连接上的信道数量没有限制。

## 12.12. 如何保证消息不被重复消费？或者说，如何保证消息消费时的幂等性？

先说为什么会重复消费：正常情况下，消费者在消费消息的时候，消费完毕后，会发送一个确认消息给消息队列，消息队列就知道该消息被消费了，就会将该消息从消息队列中删除；

但是因为网络传输等等故障，确认信息没有传送到消息队列，导致消息队列不知道自己已经消费过该消息了，再次将消息分发给其他的消费者。

针对以上问题，一个解决思路是：保证消息的唯一性，就算是多次传输，不要让消息的多次消费带来影响；保证消息等幂性；

比如：在写入消息队列的数据做唯一标示，消费消息时，根据唯一标识判断是否消费过；

假设你有个系统，消费一条消息就往数据库里插入一条数据，要是你一个消息重复两次，你不就插入了两条，这数据不就错了？但是你要是消费到第二次的时候，自己判断一下是否已经消费过了，若是就直接扔了，这样不就保留了一条数据，从而保证了数据的正确性。

## 12.13. 如何确保消息正确地发送至 RabbitMQ？ 如何确保消息接收方消费了消息？(需要看第二遍)

### 12.13.1. 发送方确认模式

将信道设置成 confirm 模式（发送方确认模式），则所有在信道上发布的消息都会被指派一个唯一的 ID。

一旦消息被投递到目的队列后，或者消息被写入磁盘后（可持久化的消息），信道会发送一个确认给生产者（包含消息唯一 ID）。

如果 RabbitMQ 发生内部错误从而导致消息丢失，会发送一条 nack（notacknowledged，未确认）消息。

发送方确认模式是异步的，生产者应用程序在等待确认的同时，可以继续发送消息。当确认消息到达生产者应用程序，生产者应用程序的回调方法就会被触发来处理确认消息。

### 12.13.2. 接收方确认机制

消费者接收每一条消息后都必须进行确认（消息接收和消息确认是两个不同操作）。只有消费者确认了消息，RabbitMQ 才能安全地把消息从队列中删除。

这里并没有用到超时机制，RabbitMQ 仅通过 Consumer 的连接中断来确认是否需要重新发送消息。也就是说，只要连接不中断，RabbitMQ 给了 Consumer 足够长的时间来处理消息。保证数据的最终一致性；

下面罗列几种特殊情况

- 如果消费者接收到消息，在确认之前断开了连接或取消订阅，RabbitMQ 会认为消息没有被分发，然后重新分发给下一个订阅的消费者。（可能存在消息重复消费的隐患，需要去重）
- 如果消费者接收到消息却没有确认消息，连接也未断开，则 RabbitMQ 认为该消费者繁忙，将不会给该消费者分发更多的消息。

## 12.14. 如何保证RabbitMQ消息的可靠传输？(需要看第二遍)

消息不可靠的情况可能是消息丢失，劫持等原因；

丢失又分为：生产者丢失消息、消息列表丢失消息、消费者丢失消息；

### 12.14.1. 生产者丢失消息

生产者丢失消息：从生产者弄丢数据这个角度来看，RabbitMQ提供transaction和confirm模式来确保生产者不丢消息；

- transaction机制就是说：发送消息前，开启事务（channel.txSelect()），然后发送消息，如果发送过程中出现什么异常，事务就会回滚（channel.txRollback()），如果发送成功则提交事务（channel.txCommit()）。然而，这种方式有个缺点：吞吐量下降；

- confirm模式用的居多：一旦channel进入confirm模式，所有在该信道上发布的消息都将会被指派一个唯一的ID（从1开始），一旦消息被投递到所有匹配的队列之后；rabbitMQ就会发送一个ACK给生产者（包含消息的唯一ID），这就使得生产者知道消息已经正确到达目的队列了；如果rabbitMQ没能处理该消息，则会发送一个Nack消息给你，你可以进行重试操作。


### 12.14.2. 消息队列丢数据

消息队列丢数据：消息持久化。

处理消息队列丢数据的情况，一般是开启持久化磁盘的配置。

这个持久化配置可以和confirm机制配合使用，你可以在消息持久化磁盘后，再给生产者发送一个Ack信号。

这样，如果消息持久化磁盘之前，rabbitMQ阵亡了，那么生产者收不到Ack信号，生产者会自动重发。

**那么如何持久化呢**？

这里顺便说一下吧，其实也很容易，就下面两步

1. 将queue的持久化标识durable设置为true，则代表是一个持久的队列
2. 发送消息的时候将deliveryMode=2

这样设置以后，即使rabbitMQ挂了，重启后也能恢复数据

### 12.14.3. 消费者丢失消息

消费者丢失消息：消费者丢数据一般是因为采用了自动确认消息模式，改为手动确认消息即可！

消费者在收到消息之后，处理消息之前，会自动回复RabbitMQ已收到消息；

如果这时处理消息失败，就会丢失该消息；

解决方案：处理消息成功后，手动回复确认消息。

## 12.15. 为什么不应该对所有的 message 都使用持久化机制？

首先，必然导致性能的下降，因为写磁盘比写 RAM 慢的多，message 的吞吐量可能有10倍的差距。

其次，message 的持久化机制用在 RabbitMQ 的内置 cluster 方案时会出现“坑爹”问题。矛盾点在于，若 message 设置了 persistent 属性，但 queue 未设置 durable 属性，那么当该 queue 的 owner node 出现异常后，在未重建该 queue 前，发往该 queue 的 message 将被 blackholed ；若 message 设置了 persistent 属性，同时 queue 也设置了 durable 属性，那么当 queue 的 owner node 异常且无法重启的情况下，则该 queue 无法在其他 node 上重建，只能等待其 owner node 重启后，才能恢复该 queue 的使用，而在这段时间内发送给该 queue 的 message 将被 blackholed 。

所以，是否要对 message 进行持久化，需要综合考虑性能需要，以及可能遇到的问题。若想达到 100,000 条/秒以上的消息吞吐量（单 RabbitMQ 服务器），则要么使用其他的方式来确保 message 的可靠 delivery ，要么使用非常快速的存储系统以支持全持久化（例如使用 SSD）。另外一种处理原则是：仅对关键消息作持久化处理（根据业务重要程度），且应该保证关键消息的量不会导致性能瓶颈。

## 12.16. 如何保证高可用的？RabbitMQ 的集群

RabbitMQ 是比较有代表性的，因为是基于主从（非分布式）做高可用性的，我们就以 RabbitMQ 为例子讲解第一种 MQ 的高可用性怎么实现。RabbitMQ 有三种模式：单机模式、普通集群模式、镜像集群模式。

**单机模式**，就是 Demo 级别的，一般就是你本地启动了玩玩儿的?，没人生产用单机模式

**普通集群模式**，意思就是在多台机器上启动多个 RabbitMQ 实例，每个机器启动一个。你创建的 queue，只会放在一个 RabbitMQ 实例上，但是每个实例都同步 queue 的元数据（元数据可以认为是 queue 的一些配置信息，通过元数据，可以找到 queue 所在实例）。你消费的时候，实际上如果连接到了另外一个实例，那么那个实例会从 queue 所在实例上拉取数据过来。这方案主要是提高吞吐量的，就是说让集群中多个节点来服务某个 queue 的读写操作。

**镜像集群模式**：这种模式，才是所谓的 RabbitMQ 的高可用模式。跟普通集群模式不一样的是，在镜像集群模式下，你创建的 queue，无论元数据还是 queue 里的消息都会存在于多个实例上，就是说，每个 RabbitMQ 节点都有这个 queue 的一个完整镜像，包含 queue 的全部数据的意思。然后每次你写消息到 queue 的时候，都会自动把消息同步到多个实例的 queue 上。RabbitMQ 有很好的管理控制台，就是在后台新增一个策略，这个策略是镜像集群模式的策略，指定的时候是可以要求数据同步到所有节点的，也可以要求同步到指定数量的节点，再次创建 queue 的时候，应用这个策略，就会自动将数据同步到其他的节点上去了。这样的话，好处在于，你任何一个机器宕机了，没事儿，其它机器（节点）还包含了这个 queue 的完整数据，别的 consumer 都可以到其它节点上去消费数据。坏处在于，第一，这个性能开销也太大了吧，消息需要同步到所有机器上，导致网络带宽压力和消耗很重！RabbitMQ 一个 queue 的数据都是放在一个节点里的，镜像集群下，也是每个节点都放这个 queue 的完整数据。

## 12.17. 如何解决消息队列的延时以及过期失效问题？消息队列满了以后该怎么处理？有几百万消息持续积压几小时，说说怎么解决？

消息积压处理办法：临时紧急扩容：

先修复 consumer 的问题，确保其恢复消费速度，然后将现有 cnosumer 都停掉。

新建一个 topic，partition 是原来的 10 倍，临时建立好原先 10 倍的 queue 数量。

然后写一个临时的分发数据的 consumer 程序，这个程序部署上去消费积压的数据，消费之后不做耗时的处理，直接均匀轮询写入临时建立好的 10 倍数量的 queue。

接着临时征用 10 倍的机器来部署 consumer，每一批 consumer 消费一个临时 queue 的数据。这种做法相当于是临时将 queue 资源和 consumer 资源扩大 10 倍，以正常的 10 倍速度来消费数据。

等快速消费完积压数据之后，得恢复原先部署的架构，重新用原先的 consumer 机器来消费消息。

MQ中消息失效：假设你用的是 RabbitMQ，RabbtiMQ 是可以设置过期时间的，也就是 TTL。如果消息在 queue 中积压超过一定的时间就会被 RabbitMQ 给清理掉，这个数据就没了。那这就是第二个坑了。这就不是说数据会大量积压在 mq 里，而是大量的数据会直接搞丢。我们可以采取一个方案，就是批量重导，这个我们之前线上也有类似的场景干过。就是大量积压的时候，我们当时就直接丢弃数据了，然后等过了高峰期以后，比如大家一起喝咖啡熬夜到晚上12点以后，用户都睡觉了。这个时候我们就开始写程序，将丢失的那批数据，写个临时程序，一点一点的查出来，然后重新灌入 mq 里面去，把白天丢的数据给他补回来。也只能是这样了。假设 1 万个订单积压在 mq 里面，没有处理，其中 1000 个订单都丢了，你只能手动写程序把那 1000 个订单给查出来，手动发到 mq 里去再补一次。

mq消息队列块满了：如果消息积压在 mq 里，你很长时间都没有处理掉，此时导致 mq 都快写满了，咋办？这个还有别的办法吗？没有，谁让你第一个方案执行的太慢了，你临时写程序，接入数据来消费，消费一个丢弃一个，都不要了，快速消费掉所有的消息。然后走第二个方案，到了晚上再补数据吧。

## 12.18. 设计MQ思路

比如说这个消息队列系统，我们从以下几个角度来考虑一下：

首先这个 mq 得支持可伸缩性吧，就是需要的时候快速扩容，就可以增加吞吐量和容量，那怎么搞？设计个分布式的系统呗，参照一下 kafka 的设计理念，broker -> topic -> partition，每个 partition 放一个机器，就存一部分数据。如果现在资源不够了，简单啊，给 topic 增加 partition，然后做数据迁移，增加机器，不就可以存放更多数据，提供更高的吞吐量了？

其次你得考虑一下这个 mq 的数据要不要落地磁盘吧？那肯定要了，落磁盘才能保证别进程挂了数据就丢了。那落磁盘的时候怎么落啊？顺序写，这样就没有磁盘随机读写的寻址开销，磁盘顺序读写的性能是很高的，这就是 kafka 的思路。

其次你考虑一下你的 mq 的可用性啊？这个事儿，具体参考之前可用性那个环节讲解的 kafka 的高可用保障机制。多副本 -> leader & follower -> broker 挂了重新选举 leader 即可对外服务。

能不能支持数据 0 丢失啊？可以的，参考我们之前说的那个 kafka 数据零丢失方案。



